% Classe do documento:
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, english, brazil, article]{abntex2}

% Pacotes:
\usepackage[T1]{fontenc}            % Seleção de códigos de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Codificação do documento
\usepackage{indentfirst}            % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{microtype}              % Melhorias na tipografia
\usepackage{lmodern}                % Fonte
\usepackage{graphicx}               % Inclusão de figuras
\usepackage{float}                  % Para posicionamento de imagens (opção H)
\usepackage{listings}               % Listagens de código fonte
\usepackage{lstautogobble}          % Indentação nas listagens (autogobble=true)
\usepackage{sourcecodepro}          % Fonte para listagens
\usepackage{syntax}                 % Descrição de gramáticas
\usepackage[scaled]{DejaVuSansMono} % Fonte monoespaçada
% \usepackage{subcaption}
% \usepackage{booktabs}               % \toprule, \midrule, \bottomrule
% \usepackage{titlesec}               %
% \usepackage{parskip}                %
% \usepackage{multirow}               % Tabelas multicoluna / multilinha
% \usepackage{amsmath}

% -------------------------------------------------------
% Configurações dos pacotes
% -------------------------------------------------------

% Ignora warnings do ChkTeX:
% chktex-file 1
% chktex-file 11
% chktex-file 12
% chktex-file 13
% chktex-file 18
% chktex-file 19
% chktex-file 26
% chktex-file 34
% chktex-file 36
% chktex-file 37
\usepackage{csquotes}\MakeAutoQuote{'}

% Configurações ABNT2:
% \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}      % Família de fontes sans-serif
% \titlelabel{\thetitle\ }                       % Espaçamento entre numeração e títulos: 1 espaço
\setlength{\emergencystretch}{5pt}             % ?
\setlength{\parindent}{1.5cm}                  % Tamanho do parágrafo
\setlength{\parskip}{0.2cm}                    % Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}           % Espaçamento entre linhas
\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}} % Ignora warnings de textbullets vindo das fontes math

% Configurações das fontes dos títulos:
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\bfseries}
\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\bfseries\sffamily}
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\bfseries\sffamily}
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\large}
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}

%
\shortverb{\|}
\setlength{\grammarindent}{4cm}
\newcommand{\ind}[1][2]{\\\hspace*{#1em}\quad}

% Configurações das listagens de código fonte:
\lstset{
	% lineskip=1pt,
	% frame=single,
	language=SQL,
	tabsize=2,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\bfseries,
	columns=fullflexible,
    autogobble=true
}

% Informações da capa e folha de rosto:
\titulo{Relatório \\
		\large{Implementação de um Compilador por Meio de um Gerador Automático}}
\autor{%
	{Lana Schuster} \\ 
	{Yuri Sganzerla Somacal}}
\local{Foz do Iguaçu}
\data{2016}
\orientador[Docente:]{Eliane Nascimento Pereira \\ Disciplina: Compiladores}
\instituicao{Universidade Estadual do Oeste do Paraná --- UNIOESTE}

% -------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
% -------------------------------------------------------

\begin{document}
\imprimirfolhaderosto%
	
% -------------------------------------------------------
% Elementos textuais
% -------------------------------------------------------
	
\section{Descrição Geral}
	Assim como no trabalho anterior, do primeiro semestre, utilizaremos uma variante da linguagem do Shell do Unix, com foco no dialeto Bash (Bourne Again Shell) para a realização do compilador.

	Um Shell é um interpretador dos sistemas Unix para linguagens de script com função principal de manipulação de cadeias de caracteres e arquivos. Ao longo dos anos, desde 1970, foram criados vários shells, dentre eles estão o Bourne Shell (sh) e Korn Shell (ksh), compatíveis com o padrão POSIX; o C Shell (csh), Bourne Again Shell (bash), zsh (um ksh aperfeiçoado), Tenex C Shell (tcsh), Perl Shell (psh) e outros.

\section{Análise léxica}
	Para a geração de analisador léxico foi utilizado o Flex, uma ferramenta para geração de \textit{scanners}, que são programas reconhecedores de padrões em texto. O Flex reconhece linguagens regulares somente.

	O arquivo \texttt{lexer.l} contém a definição dos tokens da linguagem.

\section{Análise sintática}
	Para a análise sintática, juntamente com o Flex, foi utilizado o Bison. As duas ferramentas agem como um parser LALR, permitindo a análise sintática de gramáticas livres de contexto.

	O arquivo \texttt{parser.y} possui a definição das regras gramáticas na sintaxe do Bison, bem como as produções necessárias para a geração da árvore sintática abstrata (AST).

\section{Análise semântica} % 
	A análise semântica é feita automaticamente pelo LLVM (Low Level Virtual Machine). A Forma SSA (Static Single Assignment) é utilizada nesse processo. Quando o gerador de código passa por um nó da AST, é retornado um valor (LLVM Value),
	que possui o valor SSA. O SSA nada mais é que uma propriedade do LLVM IR que requer que toda variável seja declarada apenas uma vez, e que exista antes de ser utilizada.

\section{Geração de código} % 
	A geração de código é realizada pelo LLVM. Através da análise sintática, é gerada a Abstract Syntax Tree (AST), e a partir de cada nó desta, é que a classe codeGen trabalha.

\newpage

\section{Gramática da Linguagem} % TODO: arrumar de acordo com lexer.l e parser.y
	\subsection{Regras léxicas}
		Abaixo as regras léxicas da linguagem em EBNF.

		\begin{grammar}
			<digito> ::= `0' | `1' | `2' | `3' | `4' | `5' | `6' | `7' | `8' | `9'

			<letra> ::= `a'|`b'|`c'|`d'|`e'|`f'|`g'|`h'|`i'|`j'|`k'|`l'|`m'|`n'
				\alt `o'|`p'|`q'|`r'|`s'|`t'|`u'|`v'|`w'|`x'|`y'|`z'
				\alt `A'|`B'|`C'|`D'|`E'|`F'|`G'|`H'|`I'|`J'|`K'|`L'|`M'|`N'
				\alt `O'|`P'|`Q'|`R'|`S'|`T'|`U'|`V'|`W'|`X'|`Y'|`Z'| 

			<pal-res> ::= `case' | `do' | `done' | `elif' | `else' | `esac'
				\alt `fi' | `for' | `if' | `in' | `then' | `until' | `while'
				\alt `function' | `int' | `double' | `:'

			<num> ::= <num-inteiro>
				\alt <num-real>

			<num-inteiro> ::= <digito>
				\alt <digito> <num>
				\alt <sinal> <num> 

			<num-real> ::= <digito>
				\alt <digito> <num>
				\alt <sinal> <num> 

			<sinal> ::= `+' | `-'

			<id> ::= <letra>
				\alt <id> (<letra> | <digito>)

			<string> ::= `\"'<caractere>`\"'
				\alt `\"'<caractere> <string>`\"'

			<caractere> ::= <letra> | <digito>

			<op> ::= <op-aritm> | <op-cond> | <op-log>

			<op-aritm> ::= `+' | `-' | `*' | `/' | `\%'

			<op-cond> ::= `<' | `>' | `<=' | `>=' | `==' | `!='

			<op-log> ::= `&&' | `||'

			<delim> ::= `(' | `)' | `{' | `}' | `[' | `]'

			<comentario> ::= `#'.*

			<eol> ::= `\\n' | `;'

			<nulo> ::= (`\ ' | `\\t' | `\\v' | `\\f' | `\\r' )+               

			<pontuacao> ::= `.' | `,'
		\end{grammar}

	\newpage

	\subsection{Regras sintáticas}

	\begin{grammar}
		<programa> ::= <seq-instr>

		<seq-instr> ::= <lista-eol>
			 \alt <instr> <lista-eol>
			 \alt <seq-instr> <instr> <lista-eol>

		% <instr-if> ::= `if' `(('<expr>`))' `then' <seq-instr> [ `elif' `(('<expr>`))' `then' <seq-instr> ] [ `else' <seq-instr> ] `fi'

		% <instr-elif> ::= `elif' `((' <expr> `))' `then' <seq-instr>

		% <instr-while> ::= `while' `((' <expr> `))'
		%                   `do'
		%                     <seq-instr>
		%                   `done'

		% <instr-until> ::= `until' `((' <expr> `))'
		%                   `do'
		%                     <seq-instr>
		%                   `done'

		<instr> ::= <expr>
			\alt <atrib>
			\alt <decl-var>
			\alt <estrutura-controle>
			\alt <def-função>
			\alt <chamada-função>
			\alt `:'

		<expr> ::= <expr-aritm>
			\alt <expr-log>
			\alt <expr-cond>

		<expr-aritm> ::= <termo-aritm>
			\alt <expr> ( `+' | `-' ) <termo-aritm>

		<fator-aritm> ::= <termo-aritm>
			\alt <fator-aritm> ( `*' | `/' | `\%' ) <termo-aritm>

		<termo-aritm> ::= <num>
			\alt <id>
			\alt `(' <expr> `)'
			\alt <sinal> <termo-aritm>
			\alt <string>

		<expr-log> ::= <termo-log>
			\alt <expr> `||' <termo-log>

		<fator-log> ::= <termo-log>
			\alt <fator-log> `&&' <termo-log>

		<termo-log> ::= <expr-aritm>
			\alt `(' <expr-aritm> `)'

		<expr-cond> ::= <fator-cond>
			\alt <expr> (`<' | `>' | `<=' | `>=') <fator-cond>

		<fator-cond> ::= <termo-aritm>
			\alt <fator-cond> (`==' | `!=') <termo-aritm>
		
		<lista-eol> ::= `' % $\epsilon$
			\alt <lista-eol> <eol>

		<def-funcao> ::= <id> `(' <lista-param> `)' <lista-eol> <bloco-funcao>
			\alt `function' <id> `(' <lista-param> `)' <lista-eol> <bloco-funcao>

		<lista-param> ::= `' % $\epsilon$
			\alt <decl-var>
			\alt <lista-param> `,' <decl-var>

		<bloco-funcao> ::= `{' <seq-instr> `}'

		<chamada-funcao> ::= <id> <lista-args>

		<estrutura-controle> ::= <estrutura-repeticao> 
			\alt <estrutura-selecao>

		<estrutura-repeticao> ::= <instr-while> 
			\alt <instr-until> 
			\alt <instr-for>

		<instr-while> ::= `while' `((' <expr> `))' <lista-eol> <bloco-do-done>

		<instr-until> ::= `until' `((' <expr> `))' <lista-eol> <bloco-do-done>

		<instr-for> ::= `for' <expr> `in' <expr> <lista-eol> <bloco-do-done>
			\alt `for' `((' <instr> `;' <expr> `;' <instr> `))' <lista-eol> <bloco-do-done>

		<bloco-do-done> ::= `do' <seq-instr> `done' <lista-eol>

		<estrutura-selecao> ::= <instr-if>
			\alt <instr-case>

		<instr-if> ::= `if' `((' <expr> `))' <lista-eol> <bloco-then> `fi'
			\alt `if' `((' <expr> `))' <lista-eol> <bloco-then> `else' <lista-eol> <seq-instr> `fi'
			\alt `if' `((' <expr> `))' <lista-eol> <bloco-then> <instr-elif> `fi'

		<instr-elif> ::= `elif' <lista-eol>
				  \alt `elif' <expr> <lista-eol> <bloco-then> `else' <lista-eol> <seq-instr>
				  \alt `elif' <expr> <lista-eol> <bloco-then> <instr-elif>

		<bloco-then> ::= `then' <lista-eol> <seq-instr>

		<instr-case> ::= `case' <expr> `in' <lista-eol> <seq-clausula-case> <lista-eol> `esac'

		<seq-clausula-case> ::= <clausula-case> <lista-eol>
						 \alt <seq-clausula-case> <clausula-case> <lista-eol>

		<clausula-case> ::= <expr> `)' <lista-eol> <instr> <lista-eol> `;;'

		<atrib> ::= <id> `=' <expr>

		<decl-var> ::= `int' <id>
				\alt `double' <id>
				\alt `int' <id> `=' <expr> 
				\alt `double' <id> `=' <expr> 
				\alt <id> `=' <expr>
	\end{grammar}

\newpage

\section{Descrição da Gramática}
	Gramática baseada nos dialetos de shell script mais recentes, como bash, ksh e zsh.

	Palavras em negrito significam símbolos terminais e palavras entre $\langle$ e $\rangle$ significam não terminais.

\newpage

\section{Ambiente}
	\begin{itemize}
		\item Sistema operacional: GNU/Linux
		\item Gerador para análise léxica: GNU Flex 3.0.x
		\item Gerador para análise sintática: GNU Bison 3.0.x
		\item Suíte/framework de geração de código / máquina virtual: LLVM 3.x
	\end{itemize}

\newpage

\section{Estrutura de diretórios}
	Conforme a especificação do trabalho, a seguinte estrutura de diretórios foi levada em conta:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{src/} --- Contém os arquivos de código fonte (\texttt{.cpp}, \texttt{.l} e \texttt{.y})
		\item \texttt{src/obj/} --- Contém os arquivos de código objeto (\texttt{.o}) gerados na compilação pelo Make
		\item \texttt{doc/} --- Contém o relatório do trabalho
		\item \texttt{bin/} --- Contém o programa principal compilado % TODO
		\item \texttt{exemplos/} --- Contém os códigos de exemplo
	\end{itemize}

\newpage

\section{Utilização}
	Para a execução do programa é necessário a instalação de algumas dependências:
	\begin{itemize}
		\item Make (\url{https://www.gnu.org/software/make/})
		\item Flex (\url{https://www.gnu.org/software/flex/})
		\item Bison (\url{https://www.gnu.org/software/bison/})
		\item LLVM (\url{http://llvm.org/})
	\end{itemize}

	As possibilidades para utilização são:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{make}: compila o programa
		\item \texttt{make run}: compila e executa o programa
		\item \texttt{make rebuild}: recompila (limpa a pasta do projeto e compila) o programa
		\item \texttt{make clean}: limpa a pasta do projeto
		\item \texttt{make test args=ARQUIVO}: executa um arquivo
	\end{itemize}

\newpage

\section{Conclusão}
	Nesse trabalho contruímos parte de um compilador para uma pequena linguagem baseada em C e Shell Script, com o auxílio das ferramentas
	Flex e Bison para a fase de análise, e da infraestrutura LLVM, trabalhando na análise semântica e na fase de síntese, para a geração
	de código intermediário.
	Apesar das dificuldades de lidar com a infraestrutura LLVM, conseguimos utilizá-la de forma funcional para a execução do trabalho.
	
\newpage

\end{document}
